<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Industry,Mechanic,History - 标签 - 吾铭子</title>
        <link>https://1078249029.github.io/tags/industrymechanichistory/</link>
        <description>Industry,Mechanic,History - 标签 - 吾铭子</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><managingEditor>1078249029@qq.com (吾铭子)</managingEditor>
            <webMaster>1078249029@qq.com (吾铭子)</webMaster><lastBuildDate>Tue, 07 Feb 2023 14:47:09 &#43;0800</lastBuildDate><atom:link href="https://1078249029.github.io/tags/industrymechanichistory/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>百年工业</title>
    <link>https://1078249029.github.io/posts/century-industry/</link>
    <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 14:47:09 &#43;0800</pubDate><author>
        <name>吾铭子</name>
    </author><guid>https://1078249029.github.io/posts/century-industry/</guid>
    <description><![CDATA[<h1 id="百年激荡" class="headerLink">
    <a href="#%e7%99%be%e5%b9%b4%e6%bf%80%e8%8d%a1" class="header-mark"></a>百年激荡</h1><blockquote>
  <p><font size = 5>资本主义 100 年所创造的物质财富超过了以往一切时代的总和</p>
<p align="right" > <font size = 4>—— 卡尔·马克思 </font> </p></font>
</blockquote><!-- more -->
<h2 id="前工业时代" class="headerLink">
    <a href="#%e5%89%8d%e5%b7%a5%e4%b8%9a%e6%97%b6%e4%bb%a3" class="header-mark"></a>前工业时代</h2><p>为了阐述工业体系的奇特之处，我们必须回到广义的工业革命之前，也就是大概1600~1700年。尽管距离珍妮机的出现还有一段不短的时间，但在历史上的科技进步思潮来说，这一段时间，世界发展模式发生了重大变化。欧洲从黑暗的中世纪走了出来，攫取着五大洲的财富，美洲正在开荒，东亚的明王朝余威尚在，南亚印度莫卧儿王朝虽然即将走向分裂，但尚可维持统一，中东的奥斯曼帝国如日中天。更重要的是，对于后世影响极为深刻的发明发现在此时涌现。需要强调的是，这些发明发现连接了人类农业时代与工业时代，沟通了人类的理性认识与感性认识，尽管在不同地区这些特点有所不同，但不可否认的是这一段时间是人类进入定居农耕后绝无仅有的经历。就我个人观点而言，这一段时期的重要性甚至超过了由铜器时代发展到铁器时代的重要性，是仅次于工业革命的辉煌时期。下面列举几例这期间的科技爆点：</p>
<ul>
<li>1596年中国李时珍《本草纲目》</li>
<li>1637年中国宋应星《天工开物》，同年法国笛卡尔创立解析几何.</li>
<li>1639年中国徐光启《农政全书》</li>
<li>1643年意大利托里拆利发现了大气压，11年后马德堡半球公开实验</li>
<li>1653年法国帕斯卡发现帕斯卡定律</li>
<li>1661年英国玻义耳提出元素定义,把化学确立为科学</li>
<li>1665年英国胡克首次用显微镜观察植物细胞</li>
<li>1670s年牛顿和莱布尼茨分别创立微积分</li>
<li>1676年丹麦勒麦证明光以有限速度传播</li>
<li>1676年法国马略特发现气体的玻义耳-马略特定律</li>
<li>1703年德国施塔尔将燃素说系统化</li>
<li>1712年英国纽可门制成第一架实用蒸汽机</li>
</ul>
<h3 id="前工业时代科技发明发现的特点" class="headerLink">
    <a href="#%e5%89%8d%e5%b7%a5%e4%b8%9a%e6%97%b6%e4%bb%a3%e7%a7%91%e6%8a%80%e5%8f%91%e6%98%8e%e5%8f%91%e7%8e%b0%e7%9a%84%e7%89%b9%e7%82%b9" class="header-mark"></a>前工业时代科技发明发现的特点</h3><ol>
<li>这些发明发现大多是全面性的，总结性的知识或者思想前卫的理论的非直接应用于生产性质的。</li>
<li>这些发明发现是农业时代的集大成之作，也是工业时代的先导。</li>
<li>这些发明发现彼此关联不大，即使有关联的因果关系也不明朗，甚至出现实际应用早于理论提出的现象。</li>
<li>这些发明发现最主要出现在东亚和欧洲，且两个地区的发明发现有着迥然不同的特点。而南亚次大陆，伊斯兰传统地区以及中亚的发明发现则很少，北非以南基本没有。</li>
<li>这些发明发现集中涌现，频度广度超过了此前任何时代。</li>
</ol>
<h3 id="相关特点的解释" class="headerLink">
    <a href="#%e7%9b%b8%e5%85%b3%e7%89%b9%e7%82%b9%e7%9a%84%e8%a7%a3%e9%87%8a" class="header-mark"></a>相关特点的解释</h3><p>工业革命之前人类首先要满足自己的生存需要，对于事物内在的联系和特点则不太关心，对其有深入研究的多是在社会中占据统治地位的人，他们占据了劳动产品的大多数，少数对事物发展原理有浓厚兴趣的人就成了古典的哲学家和博物学家。受限于知识经验的匮乏，他们的研究多是广博而不深入的，形成的知识经验体系也是框架式的指导性的哲学，所以不能产出深刻的本质理论且难以运用于生产。尽管研究的不彻底，但相关研究的基础是农业时代积攒千年的经验知识。因此，这种工业革命前期的研究具有全面性先导性的特点，且那时人们对庞大的农业手工业知识需要梳理，而因受战争瘟疫影响下人均资源较为丰富的社会环境也有助于人类科技的进一步发展，这两点就导致了发明发现的集中涌现。此时的农业时代的生产力远非之前各种时代所能比的，这样，各种发明发现出现如此的烈度也就不奇怪了。可理论不深刻的后果就是这些发明发现彼此是孤立的，那些这些哲学家和博物学家并没有发现他们之间的内在联系。当时的手工匠人还是依靠经验进行生产，比如，在制糖业中，搅糖师傅要依靠眼力和手感判断出糖的时机，烧火的师傅需要用皮肤和眼睛感受火炉温度的变化，尽管在随后的工业化进程中出现了专职搅拌蔗液的机器来取代制糖师傅，还有仅靠训练几天就看懂温度计的童工来取代烧火师傅，但是此时的生产还是应用高于理论，人们对温度，工艺经验和定量考察的联系认识不足。直有到了第二次工业革命科学家工程师群体才成为推进世界生产技术进步的重要力量，在此之前，成为一名手工匠人依然是普通人最好的出路。从农业社会的历史角度来看，传统的强势农业政权一共有三处，分别是位于地中海沿岸的欧洲，位于两河流域的中东以及地理位置较为封闭的东亚与南亚。其他的地区如中亚或者印度周围强敌环伺，不仅面临传统农业强权的竞争压力还面临着北方骑兵的威胁。对于中东来说，奥斯曼帝国建立后占据着东亚与欧洲沟通的必经之路，这时以国家的名义收过路费显然是收益率最高的方式。于是，本来可以凭借亚欧路上沟通进而搭上工业革命的浪潮的中东终于在欧洲人发现新航线之后落后了，而东亚和南亚本来作为新航线的目的地的打算也在哥伦布误打误撞的发现新大陆的现实下消失，在美洲种植甘蔗和香料远比亚洲容易得多，自此，中国和欧洲的科技模式发生了变化，彼此走向了不同的发展道路。</p>
<h2 id="机器时代" class="headerLink">
    <a href="#%e6%9c%ba%e5%99%a8%e6%97%b6%e4%bb%a3" class="header-mark"></a>机器时代</h2><h3 id="世界背景" class="headerLink">
    <a href="#%e4%b8%96%e7%95%8c%e8%83%8c%e6%99%af" class="header-mark"></a>世界背景</h3><p>上述的发明发现彼此孤立，倘若没有煤铁，没有自迭代的加工技术的话我们大概率还会停留在比较发达的农业社会，经历着几百年的农业周期。但是，人类运气比较好，自从蒙古铁蹄踏破了亚欧大陆后，蒙古人带来了战争和瘟疫，也同时带来科技与生机。瘟疫战乱使欧洲的人口快速减少，破坏了传统基督文化削弱了教会势力。蒙古势力阻碍中欧交流的同时迫使西方开启大航海时代，间接促进了新大陆的发现。而传统教会势力的孱弱也给了文艺复兴一个绝佳的机会。 这样，绵延百年的战乱瘟疫所导致的中西欧劳动力匮乏与宗教势力的削弱，迫使了新科学的出现，新技术的应用以及新航线新大陆的发现。至此，一个空前的农业周期出现在欧洲，无尽的白银香料糖流入欧洲再流向中国。同时输入性通胀带来的无尽财富使得明政权不思进取，由外部环境导致的内部压力导致了千年来最严格的海禁，这更为欧洲带来了绝佳的机会，此时南亚的莫卧儿王朝也处在分裂中，这里有无限的劳动力和市场等着欧洲来攫取。随着航海时代的来临，荷兰由于其独特的国家模式，迅速的成为一支不可忽视的力量。在荷兰霸权的后期仍然可以组建一支14万人的雇佣兵部队与法国作战，而这时是1687年。但荷兰的霸权是必然的，原因有很多，例如过度投机的国家模式，狭小的国土与过少的人口。无论怎样，荷兰霸权不会永远持续下去，获胜者不管是英国法国还是普鲁士，这都不影响接下来发生的事。</p>
<h3 id="煤铁和布" class="headerLink">
    <a href="#%e7%85%a4%e9%93%81%e5%92%8c%e5%b8%83" class="header-mark"></a>煤，铁和布</h3><p>早期的工业是分工细化的手工业，例如玻璃作坊有专职烧火的，专职制作玻璃液的，专职吹制玻璃的，纺织工场有专职煮棉的，专职纺线的，专职织布的。在手工业中，最枯燥，最耗费劳动力的莫非纺线和织布。早在珍妮机之前，英国人也在改良生产工具，但是珍妮机及其改进型的效率使得它的前辈都相形见绌。</p>
<p>对劳动力渴望的还有煤矿，自古以来，下矿都是一件极其耗费心力体力的事，劳动强度大，死亡率高。在奴隶制时代，也只有奴隶才下矿井，封建时代，就只有卖身奴，契约奴和战俘和囚犯才干这事。人们对煤的需求并不是天生的，但早期农业的燃料获取和战乱破坏了地表植被，人们不得不寻求更廉价更以获取的燃料来源。冶铁业比较发达的国家需要各种炭类来提供普通燃料达不到的高温，但是开采煤矿经常伴随渗水，一旦地下的含水层被打破，排水问题始终难以解决。在蒸汽机出现之前一般靠人力或者畜力运用机械排水，效率低耗时长。在纽可门发明第一台实用化的蒸汽机之后，排水的问题便被解决了。在此强调一点<strong>蒸汽机的材料是铁，燃料是煤，工质是水</strong>。但是这种类型的蒸汽机效率很低，但是无所谓，有了需求总会有人改进的。</p>
<p>煤矿里的另一个问题是运力。煤矿多于山上，道路崎岖运煤困难，早期的解决方案是用硬木做成木轨，马拉货车运煤。但是这种方式运力低下费用高昂：在机器时代马还是昂贵的牲畜。解决这一问题的是瓦特，尽管瓦特并没有做出蒸汽机车，但最早的蒸汽机车结构就是把瓦特的蒸汽机小型化搬上了轨道车。此时是1804年。这样，由煤（需要排水） — 铁（需要高温） — 机械加工技术 — 蒸汽机（需要能源和工质） — 煤（需要排水）   的工业循环就初步形成了。</p>
<p>但是这时的工业爆发还缺少一个临门一脚的条件 — 那就是能够发展上述循环的自迭代的功能。如果没有这个条件的话，这次的技术爆炸可能在人类历史上只不过是一轮非常不错的农业周期，最终农业政权还是会走向分裂，战争，导致人口减少，然后再次重启一个新的周期。然而这个条件是人类走向那时那刻的必要条件，没有它，人类绝不会造出蒸汽机，绝不会改进纺织机，也绝不会把荷兰拉下海上霸主的地位而这个条件就是以机床为代表的机械制造技术和熟练工人。蒸汽机的核心部件是气缸，要想做出不漏气又可滑移的气缸需要足够精密的机械加工技术。为了提高蒸汽机效率需要提高缸内气压，这又进一步对加工技术和材料提出了更高的要求，从而促进了发现品质更好的煤铁矿，改进更优良的工艺。此外，机床的制造也需要更精密的加工技术更优良的材料和更优秀的工人。</p>
<p>至此，煤（需要排水） — 铁（需要高温） — 机床（能够自迭代） — 蒸汽机（需要能源和工质） — 煤（需要排水） 的循环已经进化为 更多更好的煤（需要排水） — 更优质的铁（需要高温） — 更精密的机床（能够自迭代） — 性能更好的蒸汽机（需要能源和工质） — 比循环之初还要更多更好的煤（需要排水）。现在只要有一个动力让这个循环持续下去那么工业革命就到来了。那么是什么推动了这个循环呢？—— 是利润。</p>]]></description>
</item></channel>
</rss>
